【讀書好】口罩荒與調教香港人 - 劉細良

【讀書好】口罩荒與調教香港人 - 劉細良

【讀書好】

醫護罷工，出現了一個新名詞，叫做「道德勒索」，這是指人們以道德的名義，提出不合理或不切實際的要求、脅迫或攻擊別人，令他們因害怕受指摘，害怕自己做出有違道德的行為，最後只有按照勒索者的意願行事。例如林鄭堅決不封關，任由帶毒者入境播毒，將對付疫情的責任壓在醫護人員頭上，當醫護罷工逼政府封關執行源頭「消毒」時，政府在背後發動名醫批判他們放棄救急扶危的「天職」，意圖逼他們受良心道德譴責而復工。

親身體驗

利用恐懼、義務及罪惡感控制別人，不但在人際關係中，也應用在官民關係中。

這星期我也經歷過這些「道德勒索」，話說眼見政府管治崩潰，基層市民四出撲口罩，恐慌情緒爆發，我就用自己網台節目呼籲香港人一人走多一步，收集抗疫物資轉送醫護、清潔工及保安。由於市面物資短缺，很多大型社福機構屬下的院舍，也來拿物資。由於資源及人手所限，無法滿足他們要求，於是就受到指摘，認為我們是慈善機構，應該向他們提供消毒酒精、搓手液及口罩。我第一個反應，就是不要墮入對方設下的陷阱，立即否認「城寨」是慈善機構，告訴對方我們只是一個網台，因看不過眼香港淪為第三世界城市才走出來。第二是告訴對方收集口罩、採購酒精、搓手液入樽全部是幾個人日以繼夜工作，沒有甚麼龐大資助。第三，你們要問責，應向社福機構管理層、勞福局、社聯等人。

今天介紹一本心理學經典作品《情緒勒索》，作者是心理治療學家Susan Forward，她發現了在人際交往中的一種高超操控術，就是利用製造對方負面情緒，以達至控制他人的行為模式。這個理論認為情緒勒索背後是由FOG三個英文詞彙組成，包括恐懼（fear）、義務（obligation）與罪惡感（guilt）。勒索者可能在有意識或無意識中，使用要求、威脅、施壓、沉默等直接或間接的「勒索」手段，讓被勒索者產生各種負面情緒，例如挫敗感、罪惡感、恐懼感，這些感受就會在被勒索者的內心發酵、造成傷害；為了減少這些不舒服的感受，被勒索者可能因而順服對方的要求。長久下來，就形成了一個惡性循環，被勒索者讓勒索者以此手段控制、左右了自己的所有決定與行為，失去了「為自己做主」的自由與能力。「情緒勒索」常見於許多人際關係中，包含職場、親子、夫妻、朋友等。最終，被勒索者的「自我」就在這過程中消耗殆盡，直到其心力一滴不剩為止。

我發現情緒勒索原來更可以應用在管治之中，政府可以扮演勒索角色施暴者的角色，今天口罩荒，政府口罩庫存都給了警察及其家屬、自己人圈子，置市民死活不顧，背後潛台詞就是「不照着我說的進行，我就讓你日子難過！」大家既然投票支持泛民，令親政府建制大敗，我就要你們受苦。於是突然宣佈停區議會，民政專員在社區抗疫最危急時竟然怠工，不提供行政服務予區議會，於是地區動員抗疫又報廢。這是情緒勒索中的欲擒故縱手法，潛台詞是若大家議員能乖乖地，政府才會幫你啊！當被勒索者產生恐懼感、挫敗感時，惟有就範接受獨裁暴政。

暴政就是「調教」人民變成順民，令他們喪失了「為自己做主」的能力，越來越變得被動，接受政權的施捨，最後宿命地接受獨裁管治的現實。於是暴政再不需要大量軍警在街上駐守，人民誠惶誠恐。疫症下政府種種不作為，物資短缺，究竟是無能塞責？還是背後中共要「調教」香港人？你認為呢？

撰文：劉細良